信謝安琪，有幾出奇？

信謝安琪，有幾出奇？ - 馮睎乾

名采論壇

資料圖片

謝安琪狠批流感疫苗的錄音流出，震驚七百萬人，不但引來醫學界權威和「明福俠」回應，更觸發連場網絡口水戰，樂觀一點看，證明大家還是關心「真相」，只是判斷是非的標準各有不同。我們當然要保重身體，提防流行性感冒，但「流行性假冒」也不得不防。

流行性假冒，亦名「流行性假冒專家」，簡稱「流假」，是一種由無知或欺詐所組成的社會現象，一年三百六十五日都常見。本港的流假分為官方和民間兩類：過去幾年肆虐的官方流假，主要有NPC831、HK689及HK777，而HK777最近又引起DQ3等併發症；民間流假最常見的是KOL，近日有全面變種為LOL的跡象。感染流假的人，會不假思索地接受來自官方或KOL的某個觀點──即使那觀點明顯違反科學、邏輯或常識──並出盡洪荒之力維護它，而面對跟自己意見相左的證據時，眼睛會忽然模糊起來，視而不見。

據香港蘇文大學在2017年發表的報告，誤中KOL的人，九成人會蠢死，而感染LOL的人，十成十會笑死，非常可怕。由於學校沒為幼童和青年提供流假疫苗，只有60%市民對HK777有抗體，而對各種KOL和LOL免疫的市民，則不足一成，情況令人焦慮。

KOL和LOL的病毒，主要在Facebook、WhatsApp等平台滋生，透過網上激辯的飛沫傳播，患者會出現頭痛、眼痛、手指敲打鍵盤過多而疼痛、肩頸背痛等病徵，嚴重者會因為沉迷覆帖和公審，癱瘓日常工作，成為不殘而廢的廢人。患者一般會在2至7天內自行痊癒，把自己病發期間拚命維護的「真相」拋諸腦後，繼續若無其事過活。

學者研究顯示，KOL之所以能夠肆虐，跟官方流假有極高相關性。當市民普遍懷疑政府，相信專家與權貴有千絲萬縷利益關係時，就會往大腦注射KOL病毒，藉以防止官方流假。2018年發生的官方流假個案，數目不少，例如律政司司長本身是「僭建法律專家」，但她知法犯法，令市民對「專家」有負面印象。

官方也最愛玩弄數字，例如民政事務局局長劉江華，說粉嶺高爾夫球場去年舉行約十二萬場高球運動，但計法原來是一人計一場，按照這種算法，四個人鋤一場D，原來等於鋤了四場。長此以往，政府公布的數字就沒人再相信了。官方流假的爆發，也令很多本來意思正面的字眼，變得可疑，如「事實」受HK777污染後──「如果是事實就唯有是事實」──立即比粗口更難聽。人總需要相信一些東西，若官方聲名狼藉，很多人就投奔旁門左道，以求填補信仰的空虛。

謝安琪懷疑疫苗成效，這懷疑本身沒有錯，問題是她根據什麼理由來懷疑。所謂「10個打咗9個照流感」、「水銀」等說法，皆與事實不符，以此反對疫苗就沒有道理了。但再追問下去：一般人怎麼知道哪些是事實呢？不難發現，即使反疫苗的人，歸根究底還要引述專家意見，前提當然是那些專家跟自己同一陣線。已故的勞永樂醫生，就是本地反疫苗人士的御用專家。

勞醫生一再質疑流感疫苗的成效，他曾根據獨立學術評審機構的審核結果，指出要預防一人患上流感，至少需四十人注射流感疫苗，批評成效太低，浪費公帑。但勞醫生這兒批評的主要是醫療開支，並非說疫苗有害，況且公帑不都是拿來浪費嗎？花在醫療上，可算最不冤枉，比用在高鐵好。勞醫生的確也說過，接種流感針而出現吉—巴氏綜合症（一種罕見的腦神經失調，可引起癱瘓、呼吸困難導致生命危險）的風險，每100萬針有1.6宗，但我認為勞醫生有欠公道，因為他沒有同時指出，感染流感後出現吉—巴氏綜合症的風險，是每100萬個感染者有17.2宗。

有句名言，「Democracy is the worst form of Government except for all those other forms that have been tried from time to time」，沒有政治制度是完美的，包括民主；同理，沒有疫苗是完美的。若成效非百分百，或對少數人有副作用，大家就要因此全盤否定嗎？值得樂壇民主女神深思。